\subsection{ Эксперименты на эталонных наборах данных }


Для проверки работы алгоритма и его сравнения с существующими популярными на практике алгоритмами, 
была проведена серия экспериментов с использованием открытых наборов исходных данных\cite{lichman2013uci}. 

Отметим, что область возможного применения алгоритма SkNN достаточна велика: 
в качестве эталонных наборов данных использовались наборы из таких областей как распознавание рукописных символов 
(набор UJI Pen Characters\cite{llorens2008ujipenchars}) и обработки текстов на естественном языке (набор CoNLL200 \cite{tjong2000introduction}).


\subsubsection{ Распознавание рукописных символов }

Для первого эксперимента был выбран набор данных,  представляющих собой рукописные символы.

Этот набор данных был выбран, так как содержит данные простейшего типа - последовательность двумерных координат на плоскости.
Простота работы с такими данными позволяет легко их визуализировать, что упрощает отладку алгоритма.

Для обучения классификатора множество точек рукописных символов было кластеризовано как это показано на рисунке \ref{fig:num_cluster}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{num_cluster.png}
  \caption{Кластеризация точек рукописных символов}
  \label{fig:num_cluster}
\end{figure}


Для испытания работы алгоритма была составлена обучающая выборка, состоящая из 200 последовательностей рукописного написания цифр 8 разных авторов.
Тестовая выборка состояла из 40 последовательностей 3 других авторов.

Для эксперимента использовалось нормализованное Евклидово расстояние, как простейший пример метрики.

Процесс построение графа состояний показан на рисунках \ref{fig:graph_build_1} и \ref{fig:graph_build_2}.
В процессе эксперимента было установлено, что оптимальное число кластеров для кластеризации равняется 36, график зависимости точно классификации от количества кластеров показан на рисунке \ref{fig:cluster_precision}.
Для кластеризации использовался алгоритм k-Means.
Параметр $k$ был выбран равным 1.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{cluster_precision.png}
  \caption{Зависимость точности классификации от числа кластеров.}
  \label{fig:cluster_precision}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{graph_build_1.png}
  \caption{Построение графа состояний (1)}
  \label{fig:graph_build_1}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{graph_build_2.png}
  \caption{Построение графа состояний (2)}
  \label{fig:graph_build_2}
\end{figure}

Фрагмент результирующего графа состояний показан на рисунке \ref{fig:num_state_graph}, как видно граф имеет вид, описанный в \ref{sec:clustering}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{num_state_graph.png}
  \caption{Фрагмент графа состояний SkNN}
  \label{fig:num_state_graph}
\end{figure}


Эксперимент показал точность алгоритма SkNN равную 92.5\%, что существенно превышает случайное угадывание (10\% в данном случае).

Стоит заметить, что точность алгоритма SkNN хоть и не превышает точности алгоритмов, специализированных для решения именно этой задачи \cite{ramos2007input}, 
однако показывает результат сравнимый с ними.


\subsubsection{ Распознавание групп слов в предложении }

Второй экспериментальный набор \textbf{CoNLL200} данных представляет собой последовательности слов в предложениях на английском языке с соответствующими частями речи, полученными (POS-tag) с помощью программы Brill tagger\cite{acedanski2010morphosyntactic}, и меткой группы (chunk tag), полученной из корпуса WSJ\cite{paul1992design}. Метки групп представляют собой такие части предложения как глагольные группы и т.п.

Задача выделения групп заключается в разбиении слов предложения таким образом, чтобы слова образовывали лингвистически связанные последовательности, пример приведён на рисунке \ref{fig:chunking_example}, пример входных и выходных данных приведены в \ref{table:chunking_example}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{chunking_example.png}
  \caption{Пример разбиения слов предложения на группы.}
  \label{fig:chunking_example}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Примеры входных и выходных данных}
  \label{table:chunking_example}
  \begin{tabular}{l l | l}
    \textbf{Слово} & \textbf{Часть речи} & \textbf{Группа}\\
    He      &  PRP & B-NP \\
    reckons &  VBZ & B-VP \\
    the     &  DT  & B-NP \\
    current &  JJ  & I-NP \\
  \end{tabular}
\end{table}


В результате обучения алгоритма был получен граф состояний, приведённый на рисунке \ref{fig:conll_graph}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{conll_graph.png}
  \caption{Граф состояний SkNN в задаче chunking}
  \label{fig:conll_graph}
\end{figure}

Названия элементов имеют следующий вид:

\begin{enumerate}
  \item I-X - первое слово группы.
  \item B-X - не первое слово группы.
  \item O - слово вне групп.
\end{enumerate}

Описание групп и статистика приведены на рисунке \ref{table:colnn_chunks}

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Статистика количества элементов в обучающей выборке}
	\label{table:colnn_chunks}
	\begin{tabular}{l l | l}
		\textbf{Количество} & \textbf{\%} & \textbf{Тип}\\
		55081   &  51 & Noun phrase  \\
		21467   &  20 & Verb phrase \\
		21281   &  20 & Prepositional phrase \\
		4227    &  4  & Adverb phrase \\
	    2207    &  2  & Subordinated clause \\
		2060    &  2  & Adjective phrase \\
		556     &  1  & Particles \\
		56      &  0  & Conjunction phrase \\
	    31      &  0  & Interjection \\
		10      &  0  & List marker \\
		2       &  0  & Unlike coordinated phrase
	\end{tabular}
\end{table}


В проведённом эксперименте точность алгоритма SkNN сравнивалась с точностью алгоритма CRF, реализованного в программной утилите CRF++. Этот алгоритм является одним из наиболее точных и популярных алгоритмов на сегодняшний день в области анализа текстов на естественном языке.
Параметры набора данных: размер обучающего корпуса — 9 тыс. предложений, 220 тыс. слов, размер тестовой выборки — 400 предложений, 10 тыс. слов. 
В качестве гиперпараметра для обоих алгоритмов выступает размер окна контекста, который добавляется к текущему элементу последовательности.
Точность алгоритмов сравнивалась с одинаковыми значениями этого гиперпараметра.

Другим параметром для алгоритма SkNN является используемая для вычисления расстояния метрика.
Эксперимент производился с использованием метрик, наиболее успешно применяющихся на практике в области анализа текста на естественном языке \cite{daelemans2005memory}.
Среди используемых метрик:

\begin{enumerate} 
  \item Modified Value Difference Metric (MVDM) \cite{liu2006modified}.
  \item Пересечение наборов (Overlap).
  \item Взвешенное пересечение (Weighted Overlap).
    \begin{enumerate}
      \item С помощью Information Gain\cite{kent1983information}.  
      \item С помощью Information Gain Ratio\cite{mori2002information}.
    \end{enumerate}
\end{enumerate} 

Результаты экспериментов приведены в таблице~\ref{table:results}.
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты экспериментов}
  \label{table:results}
  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Размер\\ контекста\end{tabular}}                                      & \textbf{Алгоритм} & \textbf{Метрика}                                                   & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Достигнутая\\ точность\end{tabular}} \\ \hline
    \multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Только\\ текущей элемент\end{tabular}}                        & SkNN              & MVDM                                                               & 0.71                                                                    \\ \cline{2-4} 
    & SkNN              & Overlap                                                            & 0.7                                                                     \\ \cline{2-4} 
    & SkNN              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IG Weighted\\ Overlap\end{tabular}      & 0.76                                                                    \\ \cline{2-4} 
    & CRF               & -                                                                  & 0.85                                                                    \\ \hline
    \multirow{5}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Окно\\ размером 2 до и \\ после текущего элемента.\end{tabular}} & SkNN              & Overlap                                                            & 0.91                                                                    \\ \cline{2-4} 
    & SkNN              & IG WeightedOverlap                                                 & 0.6                                                                     \\ \cline{2-4} 
    & SkNN              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IGRatio\\ Weighted Overlap\end{tabular} & 0.88                                                                    \\ \cline{2-4} 
    & \textbf{SkNN}     & \textbf{MVDM}                                                      & \textbf{0.93}                                                           \\ \cline{2-4} 
    & CRF               & -                                                                  & 0.87                                                                    \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Матрица ошибок SkNN приведена на рисунке \ref{fig:confusion_matrix}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{confusion_matrix.png}
  \caption{Матрица ошибок SkNN}
  \label{fig:confusion_matrix}
\end{figure}

Зависимость точности алгоритма SkNN от параметра K -количества ближайших соседей (см. рис. \ref{fig:k_precision}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{k_precision.png}
  \caption{Матрица ошибок SkNN}
  \label{fig:k_precision}
\end{figure}



% Выводы
\subsection{Выводы}

Разработан программный макет, реализующий обобщенный метрический алгоритм SkNN, с помощью которого были проведены эксперименты, в результате которым установленны следующие положения:
\begin{itemize}
	\item В задаче распознавания рукописных символов алгоритм SkNN показывает меньшую эффективность, чем существующие специализированные алгоритмы, однако сравним в точности с ними.
	\item В задаче разбиения преложения на группы (Chunking) алгоритм SkNN показывает большую точность, чем некоторые существующие алгоритмы разметки последовательностей, считающиеся эффективными в решении данной задачи.
	\item Скорость обучения алгоритма SkNN значительно превышает скорость обучения других сравниваемых алгоритмов.
	\item Скорость классификации алгоритма SkNN уступает скорости классфикации других сравниваемых алгоритмов.
\end{itemize}

\pagebreak
